%---------------------------------------------------------------------
\section{Discussão}

As conclusões deste trabalho são bastante semelhantes ao Trabalho 7, que trata do método Backstepping para observador de ordem completa. Iremos repetir aqui a mesma discussão encontrada no relatório do trabalho 7 por conveniência e então faremos um breve comparativo entre o desempenho dos observadores.

A \textbf{simulação \#1} mostra o comportamento do sistema para variações nas
condições iniciais. A rapidez da convergência depende de quão próximo os parâmetros estimados estão dos parâmetros reais. A simulação mostrou um comportamento semelhante para ambos os casos. Quando deslocamos o $y(0)$, os sistemas também
apresentam comportamento semelhante, pois a variável de controle $u$ é alterada
e não apresenta saturação, compensando a condição inicial.

A \textbf{simulação \#2} mostra o comportamento do sistema para variações na
planta. Escolhemos plantas instáveis e estáveis. Podemos observar que, em ambos
os casos, o sinal de controle foi capaz de corrigir o erro, sem muitas
dificuldades. O comportamento dos sistemas é semelhante e para a planta 2, houve até convergência dos parâmetros $\theta$.

Na \textbf{simulação \#3}, foram testadas duas referências $y_r$ distintas, que também podem ser entendidas como a resposta de um modelo de referência $P_m(s)$ a uma referência $r(t)$. A alteração no sinal de referência mostrou que sinais mais complexos, com frequências mais altas e maiores amplitudes, demoram um pouco mais para convergir.

Finalmente, a \textbf{simulação \#4} mostra o comportamento do sistema para variações no
ganho de adaptação $\Gamma$. Podemos verificar convergência mais rápida quando o
$\Gamma$ é maior, porém também observamos maiores oscilações e picos de erro.

Como utilizamos os mesmos parâmetros entre as simulações do Backstepping com observador de ordem completa e de ordem reduzida, podemos comparar o desempenho dos dois observadores. No geral, nota-se um desempenho superior do observador de ordem completa: menor amplitude de oscilações residuais, tempo de convergência menor e picos de transitório menores. No entanto, o esforço computacional do observador completo é maior que o observador de ordem reduzida.