%---------------------------------------------------------------------
\section{Backstepping - Observador de ordem reduzida}

Este trabalho visa complementar o trabalho 7, modificando o observador completo
por um observador de ordem reduzida, também chamado de \textit{observador de Luenberger}.
A formulação teórica passa pela ideia geral de um observador de ordem reduzida,
exemplifica para o caso do sistema de segunda ordem deste trabalho ($n=2$, $n^*=2$) e, por último, desenvolvemos o algoritmo backstepping para este observador.

Considere uma planta descrita pelo seguinte sistema em espaço de estados:
%
\begin{align}
\dot{x} &= Ax + Bu\\
\nonumber y &= Cx
\label{eq:planta}
\end{align}

Suponha que os primeiros $m$ estados podem ser obtidos diretamente pela medida
da saída do sistema, ou seja, o sistema pode ser paticionado em:
%
\begin{align}
\dot{x}_1 &= A_{11}x_1 + A_{12}x_2 + B_1u \\
\nonumber \dot{x}_2 &= A_{21}x_1 + A_{22}x_2 + B_2u \\
\nonumber y &= C_1x_1 \,,
\end{align}%

com $x_1 = C_1^{-1}y, \, x_1 \in \mathbb{R}^m$. Um observador de ordem reduzida pode ser usado para estimar os estados $x_2 \in \mathbb{R}^{n-m}$ faltantes. Define-se:
%
\begin{align}
\chi = x_2 + Ny
\label{eq:csi}
\end{align}

Pode-se demonstrar que a dinâmica de $\chi$ é descrita como:
%
\begin{align}
\chi &= Q\chi + Ry + Su \\
\nonumber Q &= A_{22} + NC_1A_{12}\\
\nonumber R &= -QN + (A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}\\
\nonumber S &= B_2 + NC_1B_1
\end{align}

Para verificar, derivamos a equação \eqref{eq:csi} e obtemos:
%
\begin{align}
\dot{\chi} =& \dot{x}_2 + NC_1\dot{x}_1 \\
\nonumber =& (A_{21}x_1 + A_{22}x_2 + B_2u) + NC_1(A_{11}x_1 + A_{12}x_2 +
B_1u)\\
\nonumber =& (A_{22} + NC_1A_{12})x_2 + (A_{21}+NC_1A_{11})x_1 + (B_2+NC_1B_1)u
\\
\nonumber =& (A_{22} + NC_1A_{12})x_2 + (A_{22}+NC_1A_{12})Ny -
(A_{22}+NC_1A_{12})Ny + (A_{21}+NC_1A_{11})x_1 + \cdots \\
 & \cdots + (B_2+NC_1B_1)u & \nonumber \\
\nonumber =& (A_{22} + NC_1A_{12})(x_2+Ny) - (A_{22}+NC_1A_{12})Ny +
(A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}y + (B_2+NC_1B_1)u \\
\nonumber =& Q\chi + \left[-QN + (A_{21}+NC_1A_{11})C_1^{-1}\right]y +
Su\\
\nonumber =& Q\chi + Ry + Su & \blacksquare
\end{align}

Neste trabalho, consideramos o sistema:
%
\begin{align}
\label{eq:planta2}
\dot{x}_1 &= x_2 - a_1y\\
\nonumber \dot{x}_2 &= k_p\,u - a_0y
\end{align}
%
onde o vetor de parâmetros $\theta^{\intercal} = \mat{a_1 \,\, a_0 \,\, k_p}$ é desconhecido. Para esta formulação
apenas a saída do sistema $y$ está disponível, logo $x_2$ não é conhecido e
deve ser estimado. Podemos reescrever o sistema \eqref{eq:planta2}:
%
\begin{gather}
\dot{x} = Ax + F(y,u)^\intercal\theta \\ \nonumber
A = \mat{0 & 1 \\ 0 & 0} ,\enskip
%
F(y,u)^\intercal = \mat{B(u) & \Phi(y)} ,\enskip
%
\Phi(y) = \mat{-y & 0 \\ 0 & -y} ,\enskip
%
B(u) = \mat{0 \\ u} ,\enskip
%
\theta = \mat{k_p \\ a_1 \\ a_0} ,\enskip
%
y = e_1^\intercal x ,
\end{gather}
%
em que $e_1^\intercal = \mat{1 & 0}$.
%
No trabalho 7, para estimar os estados, utilizamos os filtros abaixo:
%
\begin{align}
\label{eq:filtros2}
\dot{\xi} &= A_0\xi + ky \\
\nonumber \dot{\Omega}^\intercal &= A_0\Omega^\intercal + F^\intercal
\end{align}
%
\begin{equation*}
k^\intercal = \mat{k_1 & k_2} \qquad A_0 = A - ke_1^\intercal =  \mat{-k_1 & 1\\-k_2 & 0}
\end{equation*}

Os valores de $k$ devem ser escolhidos de forma que $A_0$ seja Hurwitz. E, dessa
forma, o estado estimado é escrito como:
%
\begin{align}
\hat{x} = \xi + \Omega^\intercal\theta \,,
\label{eq:estimador}
\end{align}
%
e como no trabalho 7, verifica-se que a dinâmica do estimador é igual à
dinâmica da planta \eqref{eq:planta2}.

Para o caso do observador de ordem reduzida, define-se:
%
\begin{align}
\chi = x_2 + Ny
\end{align}

E derivando, obtemos:
%
\begin{align}
\dot{\chi} &= (-a_0y + k_pu) + N(x_2-a_1y) \\
\nonumber &= Nx_2 - (a_0 + Na_1)y + k_pu \\
\nonumber &= N(\chi - Ny) - (a_0 + Na_1)y + k_pu\\
\nonumber &= N\chi - N^2y + F^\intercal\theta \,,\\[8pt]
\nonumber F^\intercal &= \left[u \enskip -Ny \enskip -y\right]
\end{align}

Para o sistema de ordem reduzida, os filtros são:
%
\begin{align}
\dot{\xi} &= N\xi - N^2y \nonumber \\
\label{eq:filtros3} \dot{\Omega}^\intercal &= N\Omega^\intercal + F^\intercal\\
\nonumber & N < 0
\end{align}

Com isso, o estado estimado será:
%
\begin{align}
\hat{\chi} &= \xi + \Omega^\intercal\theta
\label{eq:chi}
\end{align}

Para verificar, obtemos a derivada de $\hat{\chi}$: 
%
\begin{align}
\dot{\hat{\chi}} &= \dot{\xi} + \dot{\Omega}^\intercal\theta \nonumber \\
\nonumber &= (N\xi - N^2y) + (N\Omega^\intercal + F^\intercal)\theta \\
\nonumber &= N(\xi+\Omega^\intercal\theta) - N^2y + F^\intercal\theta \\
\dot{\hat{\chi}} &= N\hat{\chi}-N^2y+F^\intercal\theta
\end{align}

Porém, $\Omega$ é uma matriz e opta-se pela redução das ordens dos
filtros. Observe que $\Omega^\intercal = \mat{v_0 & | & \Xi}$ e,
pela equação \eqref{eq:filtros3}, temos que:
%
\begin{align}
\dot{v}_0 &= Nv_0 + u \\
\label{eq:dotXi}
\dot{\Xi} &= N\Xi + \mat{-N & -1}y
\end{align}

Introduzem-se dois novos filtros, para substituir os filtros da
equação \eqref{eq:filtros3}:
%
\begin{align}
\dot{\lambda} &= N\lambda + u \\
\dot{\eta} &= N\eta + y
\end{align}

É fácil verificar que, para esta planta de segunda ordem sem zeros ($m=0$), $v_0
= \lambda$. 
%
Agora, vamos demonstrar que:
%
\begin{align}\label{eq:Xi}
\Xi &= -\mat{N\eta & \eta}
\end{align}

Derivando \eqref{eq:Xi}, temos:
%
\begin{align*}
\dot{\Xi} &= -\mat{N\dot{\eta} & \dot{\eta}} \\
&= -\mat{N^2\eta + Ny & N\eta + y}\\
& = -N\mat{N\eta & \eta} + \mat{-N & -1}y\\
& = N\Xi + \mat{-N & -1}y \,,
\end{align*}
%
e assim chegamos na equação \eqref{eq:dotXi}. Também temos a relação: 
%
\begin{align}\label{eq:xi}
\xi &= -N^2\eta
\end{align}

Derivando a equação \eqref{eq:xi}, obtemos:
%
\begin{align*}
\dot{\xi} &= -N^2(N\eta + y)\\
&= N(-N^2\eta - y) = N\xi - N^2y \,,
\end{align*}
%
e assim chegamos na equação \eqref{eq:filtros3}. O projeto backstepping agora
segue como no trabalho anterior. Primeiro, fazemos a mudança de coordenadas em
$\mathbf{z}$:
%
\begin{align}
z_1 &= y - y_r \\
\nonumber z_2 &= v_0 - \alpha_{1} - \hat{\rho}\dot{y_r} \,,
\end{align}
%
onde $\rho$ é estimativa de $\frac{1}{k_p}$. O controle virtual $\alpha_1$, a
lei de controle $u$ e as leis de adaptação $\dot{\theta}$ e $\dot{\rho}$ são
obtidas pelo método de Lyapunov. Note que os estados são:
%
\begin{align*}
 x_1 &= y \\
 x_2 &= \chi - Ny
\end{align*}

Pelo modelo da planta em \eqref{eq:planta}, temos:
%
\begin{equation*}
 \dot{y} = \chi -Ny - e_1^\intercal a y \,.
\end{equation*}

Definindo $\epsilon = \chi - \hat{\chi}$ e aplicando \eqref{eq:chi}, encontramos:
%
\begin{equation*}
 \dot{y} = \xi + \Omega^\intercal \theta + \epsilon -Ny - e_1^\intercal a y \,.
\end{equation*}

Agora, expandindo $\Omega^\intercal = \mat{v_0 & | & \Xi}$ e definindo $\omega^\intercal = \mat{v_0 & \left(\Xi - ye_1^\intercal \right)}$ e $\bar{\omega}^\intercal = \mat{0 & \left(\Xi - ye_1^\intercal \right)}$, obtemos:
%
\begin{align*}
 \dot{y} &= \xi + \omega^\intercal \theta +\epsilon \,\, \HI{-Ny} \,,\\
 \dot{y} &= \xi + \bar{\omega}^\intercal \theta + \epsilon \,\, \HI{-Ny} + k_p v_0 \,.
\end{align*}

Note a presença do termo $-Ny$, que não aparecia no observador de ordem completa. Do mesmo modo que no método com observador completo, derivando $z_1 = y - y_r$, tem-se:
%
\begin{align}
\dot{z}_1 &= k_p\alpha_1 + \xi + \bar{\omega}^\intercal\theta + \epsilon -
k_p\tilde{\rho}\dot{y}_r + k_pz_2 - Ny \\
\alpha_1 &= \hat{\rho}\bar{\alpha}_1\\
\dot{z}_1 &= \bar{\alpha}_1 + \xi + \bar{\omega}^\intercal\theta + \epsilon
- k_p(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1)\tilde{\rho} + k_pz_2 \,\, \HI{-Ny}
\end{align}

E escolhemos a primeira função estabilizante:
%
\begin{align}
\bar{\alpha}_1 = -c_1z_1-d_1z_1-\xi-\bar{\omega}^\intercal\hat{\theta} \,\, \HI{+Ny}
\end{align}

A dinâmica de $z_1$ pode ser reescrita como:
%
\begin{align}
\dot{z}_1 =
-c_1z_1-d_1z_1+\epsilon+\left[\omega-\hat{\rho}(\dot{y}_r
+ \bar{\alpha}_1)e_1\right]^\intercal\tilde{\theta} -
k_p(\dot{y}_r+\bar{\alpha}_1)\tilde{\rho} + \hat{k}_pz_2
\end{align}

Escolhe-se a função de Lyapunov:
%
\begin{align}
2V_1 = z_1^2 +
\tilde{\theta}^\intercal\Gamma^{-1}\tilde{\theta}+|k_p|\gamma^{-1}\tilde{\rho}^2
+ \frac{1}{2d_1}\epsilon^\intercal P\epsilon
\end{align}

Nessas condições, é possível escolher a atualização de $\hat{\rho}$ segundo:
%
\begin{align}
\dot{\hat{\rho}} &= -\gamma z_1 \text{sign}(k_p)(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1)
\end{align}

Derivando $z_2$, obtemos:
%
\begin{align}
\dot{z}_2 &= \dot{v}_0 - \hat{\rho}\ddot{y}_r - \dot{\hat{\rho}}\dot{y}_r -
\dot{\alpha}_1 \\
&= u - \hat{\rho}\ddot{y}_r - \beta -
\frac{\partial\alpha_1}{\partial y}(\omega^\intercal\tilde{\theta} + \epsilon)
- \frac{\partial\alpha_1}{\partial\hat{\theta}}\dot{\hat{\theta}} \\
\beta &= \HI{$-Nv_0$} + \frac{\partial\alpha_1}{\partial y}(\xi +
\omega^\intercal\hat{\theta} - Ny) + \frac{\partial \alpha_1}{\partial \eta}
(N\eta + y) + \frac{\partial \alpha_1}{\partial y_r} \dot{y}_r +
(\dot{y}_r + \frac{\partial \alpha_1}{\partial \hat{\rho}})\dot{\hat{\rho}}
\end{align}

Escolhe-se a função de Lyapunov:
%
\begin{align}
V_2 = V_1 + \frac{1}{2}z_2^2 + \frac{1}{4d_2}\epsilon^\intercal P\epsilon
\end{align}

É possível mostrar que a atualização de parâmetros e a lei de controle são:
%
\begin{align}
\dot{\hat{\rho}} &= -\gamma z_1 \text{sign}(k_p)(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1) \\
\tau_1 &= (\omega - \hat{\rho}(\dot{y}_r + \bar{\alpha}_1)\mat{e_1^\intercal & 0}^\intercal)z_1 \\
\tau_2 &= \tau_1 - z_2 \frac{\partial \alpha_1}{\partial y} \omega \\
\dot{\hat{\theta}} &= \Gamma\tau_2 \\
u &= -c_2z_2 + \beta + \hat{\rho}\ddot{y}_r + \frac{\partial \alpha_1}{\partial
\hat{\theta}} \Gamma \tau_2 - d_2z_2\left( \frac{\partial \alpha_1}{\partial y}\right)^2 - \hat{k}_pz_1
\end{align}